---
title: El Trabajo Manual es un Bug
date: 2020-01-01
authors: [Mundo]
draft: false
tags: [productivity]
categories: [Productivity]
---

Toda tarea manual puede ser descrita en una lista, y si se puede describir en una lista entonces puede ser automatizada. Al decir "automatizada" no quiere decir que no necesite interacción humana o que todo el trabajo lo va a hacer una máquina, tan solo listar los pasos necesarios para cumplir una tarea es automatización ejecutado por tu cerebro. Al usar tu cerebro como el CPU
y repasar la lista de pasos te puedes dar cuenta inmediatamente de que parte puedes mejorar u optimizar, es decir, tu cerebro ejecuta el código y lo mejora ¡Al mismo tiempo!

## La cultura de automatizar

Al pensar siempre en automatizar hay siempre una sola cosa básica que se debe hacer: Documentar. Las personas con esta forma de pensar se evitan decidir entre documentar o no documentar una tarea porque siempre documentan todo, de esta forma se puede identificar posibles mejoras y no pierden tiempo entre ver o editar un documento por que siempre utilizan el editor, es decir, revisan sus documentos en tiempo real, editando y mejorando el proceso documentado al mismo tiempo que lo ejecutan. Esta cultura se puede resumir en dos frases:

1. Toda acción manual debe de tener dos propósitos, terminar una tarea y mejorar el sistema.
1. El trabajo manual no debe de ser tolerado a menos que genere una herramienta o mejore una existente.

## 4 Fases Para automatizar este mismo proceso podemos listar los siguientes pasos

### Documentar los pasos

Al inicio realizamos la tarea de forma manual para aprender el proceso, es necesario mantener notas de lo que aprendemos durante el proceso manual.

Las notas pueden incluir entrevistas a los expertos del proceso. Al final debemos de tener una herramienta-documentación, de como funciona le proceso en cada paso. No es necesario esperar a que la documentación sea perfecta para movernos a la siguiente fase, todo lo que requiere es tener cierto nivel de confianza en el documento para poder seguir adelante.

### Crear equivalentes de automatización

Mientras el documento madura las tareas manuales generan un nuevo tipo de herramienta: Scripts
o fragmentos de código. Tal vez al principio requieres copiar y pegar estos fragmentos de código, así como mejorarlos o reescribirlos pero con el tiempo estos fragmentos se vuelen scripts completamente funcionales.

El proceso todavía tiene cierta interacción manual, pero ahora cada interacción manual tiene una función específica dentro del sistema y prueba la validez o eficacia del código, de forma que cada vez funciona mejor.

### Crear la automatización

Pronto, estos fragmentos de código mejoran y cubren más casos de uso, se mantienen en un repositorio de código fuente y control de versiones y se van pareciendo cada vez un software real.

En esto punto la interacción manual se utiliza para probar y mejorar el código, buscando casos de uso extremos que no se cubren todavía y arreglar problemas.

En este punto los lenguajes de scripting pueden quedar cortos con la tarea a realizar y se deben de utilizar lenguajes de programación robustos como python, ruby, go, etc.

### Auto-servicio y autonomía

El script se convierte un una herramienta por si mismo y pasa a formar parte de un sistema más grande, usualmente con una interfaces web.

Idealmente tendremos un portal de autoservicio y el software puede ejecutarse sin supervisión.

La diferencia entre `automático` y `autónomo` es la diferencia entre una `herramienta` que puedes usar para crear usuarios y un `sistema` monitorea la base de datos de usuarios sin
intervención humana.

## Disciplina

Mantener una cultura no es fácil, apegarse a esta forma de trabajo siempre requiere disciplina.

Cada interacción manual debe de acercarte a una mejor automatización.

Es tentador apegarse a tus viejos métodos o no documentar algo "solo esta vez" por que tenemos prisa o porque lo podemos hacer después, pero apegarse a hacer las cosas bien y documentar todo desde el principio siempre nos va a ahorrar tiempo y nos pondrá un paso más cerca de una mejora revolucionaria en nuestros procesos.

[Fuente: https://queue.acm.org/detail.cfm?id=3197520](https://queue.acm.org/detail.cfm?id=3197520)
